'\" t
.\"     Title: gpasswd
.\"    Author: Rafal Maszkowski
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17.05.2017
.\"    Manual: Dienstprogramme f\(:ur Benutzer
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: German
.\"
.TH "GPASSWD" "1" "17.05.2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Dienstprogramme f\(:ur Benutzer"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
gpasswd \- verwaltet /etc/group und /etc/gshadow
.SH "\(:UBERSICHT"
.HP \w'\fBgpasswd\fR\ 'u
\fBgpasswd\fR [\fIOption\fR] \fIGruppe\fR
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
Der Befehl
\fBgpasswd\fR
dient zur Verwaltung von
/etc/groupund /etc/gshadow\&. Jede Gruppe kann
Gruppenverwalter,
Mitglieder und ein Passwort haben\&.
.PP
Der Systemadministrator kann mit der Option
\fB\-A\fR
Gruppenverwalter bestimmen\&. Mit der Option
\fB\-M\fR
legt er die Mitglieder fest\&. Er besitzt alle Rechte, die Gruppenverwalter und Mitglieder haben k\(:onnen\&.
.PP
Wenn ein
Gruppenverwalter
\fBgpasswd\fR
nur mit dem Gruppennamen aufruft, wird er aufgefordert, f\(:ur die
\fIGruppe\fR
ein neues Passwort zu vergeben\&.
.PP
Wenn ein Passwort vergeben wurde, k\(:onnen Mitglieder der Gruppe dennoch ohne Passwort
\fBnewgrp\fR(1)
ausf\(:uhren\&. Alle anderen Benutzer ben\(:otigen dazu das Passwort\&.
.SS "Hinweise zu Gruppenpassw\(:ortern"
.PP
Gruppenpassw\(:orter beinhalten ein Sicherheitsrisiko, da mehrere Personen das Passwort kennen\&. Dennoch k\(:onnen sie sinnvoll sein, um die Zusammenarbeit zwischen Benutzern zu erleichtern\&.
.SH "OPTIONEN"
.PP
Au\(sser die Optionen
\fB\-A\fR
und
\fB\-M\fR
k\(:onnen die \(:ubrigen Optionen nicht zusammen verwendet werden\&.
.PP
Die Optionen, die vom Befehl
\fBgpasswd\fR
unterst\(:utzt werden, sind:
.PP
\fB\-a\fR, \fB\-\-add\fR\ \&\fIBenutzer\fR
.RS 4
F\(:ugt den
\fIBenutzer\fR
der bezeichneten
\fIGruppe\fR
zu\&.
.RE
.PP
\fB\-d\fR, \fB\-\-delete\fR\ \&\fIBenutzer\fR
.RS 4
entfernt den
\fIBenutzer\fR
aus der bezeichneten
\fIGruppe\fR
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
zeigt die Hilfe an und beendet das Programm
.RE
.PP
\fB\-Q\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_VERZ\fR
.RS 4
f\(:uhrt die Ver\(:anderungen in dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
durch und verwendet die Konfigurationsdateien aus dem Verzeichnis
\fICHROOT_VERZ\fR
.RE
.PP
\fB\-r\fR, \fB\-\-remove\-password\fR
.RS 4
Entfernt das Passwort der bezeichneten
\fIGruppe\fR\&. Das Gruppenpasswort wird leer sein\&. Damit k\(:onnen nur noch Gruppenmitglieder mit
\fBnewgrp\fR
zu der bezeichneten
\fIGruppe\fR
wechseln\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-restrict\fR
.RS 4
Schr\(:ankt den Zugang zur bezeichneten
\fIGruppe\fR
ein\&. Das Gruppenpasswort wird auf \(Fc!\(Fo gesetzt\&. Damit k\(:onnen nur noch Gruppenmitglieder mit einem Passwort mit
\fBnewgrp\fR
zu der bezeichneten
\fIGruppe\fR
wechseln\&.
.RE
.PP
\fB\-A\fR, \fB\-\-administrators\fR\ \&\fIBenutzer\fR, \&.\&.\&.
.RS 4
Liste der Gruppenverwalter bestimmen
.RE
.PP
\fB\-M\fR, \fB\-\-members\fR\ \&\fIBenutzer\fR, \&.\&.\&.
.RS 4
Liste der Mitglieder der Gruppe bestimmen
.RE
.SH "WARNUNGEN"
.PP
Dieses Werkzeug bearbeitet nur
die Dateien /etc/group und /etc/gshadow\&. Sie k\(:onnen daher keine NIS\- oder LDAP\-Gruppen bearbeiten\&. Dies muss auf dem entsprechenden Server durchgef\(:uhrt werden\&.
.SH "KONFIGURATION"
.PP
Die folgenden Konfigurationsvariablen in
/etc/login\&.defs
beeinflussen das Verhalten dieses Werkzeugs:
.PP
\fBENCRYPT_METHOD\fR (Zeichenkette)
.RS 4
Damit wird der standardm\(:a\(ssige Verschl\(:usselungsalgorithmus, mit dem Passw\(:orter verschl\(:usselt werden, bestimmt (soweit nicht in der Befehlszeile ein Algorithmus angegeben wird)\&.
.sp
Ihm kann einer der folgenden Wert zugewiesen werden:
\fIDES\fR
(default),
\fIMD5\fR, \fISHA256\fR, \fISHA512\fR\&.
.sp
Hinweis: Dieser Parameter \(:uberschreibt die Variable
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR\&.
.RE
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (Zahl)
.RS 4
Maximale Anzahl von Mitgliedern je Gruppeneintrag\&. Wenn das Maximum erreicht wird, wird ein weiterer Eintrag in
/etc/group
(mit dem gleichen Namen, dem gleichen Passwort und der gleichen GID) erstellt\&.
.sp
Der Standardwert ist 0, was zur Folge hat, dass die Anzahl der Mitglieder einer Gruppe nicht begrenzt ist\&.
.sp
Diese F\(:ahigkeit (der aufgeteilten Gruppe) erm\(:oglicht es, die Zeilenl\(:ange in der Gruppendatei zu begrenzen\&. Damit kann sichergestellt werden, dass die Zeilen f\(:ur NIS\-Gruppen nicht l\(:anger als 1024 Zeichen sind\&.
.sp
Falls Sie eine solche Begrenzung ben\(:otigen, k\(:onnen Sie 25 verwenden\&.
.sp
Hinweis: Aufgeteilte Gruppen werden m\(:oglicherweise nicht von allen Werkzeugen unterst\(:utzt, selbst nicht aus der Shadow\-Werkzeugsammlung\&. Sie sollten diese Variable nur setzen, falls Sie zwingend darauf angewiesen sind\&.
.RE
.PP
\fBMD5_CRYPT_ENAB\fR (boolesch)
.RS 4
Legt fest, ob Passw\(:orter mit dem auf MD5 beruhenden Algorithmus verschl\(:usselt werden\&. Falls diesem Wert
\fIyes\fR
zugewiesen ist, werden neue Passw\(:orter mit dem auf MD5 beruhenden Algorithmus verschl\(:usselt, der zu dem in der aktuellen Ver\(:offentlichung von FreeBSD eingesetzten Algorithmus kompatibel ist\&. Passw\(:orter k\(:onnen dann beliebig lang sein, auch die Salt\-Zeichenketten sind l\(:anger\&. Setzen Sie diesen Wert auf
\fIno\fR, wenn Sie verschl\(:usselte Passw\(:orter auf ein anderes System kopieren m\(:ochten, das den neuen Algorithmus nicht versteht\&. Der Standardwert ist
\fIno\fR\&.
.sp
Dieser Variable geht die Variable
\fBENCRYPT_METHOD\fR
und eine Option auf der Befehlszeile, mit der der Verschl\(:usselungsalgorithmus bestimmt wird, vor\&.
.sp
Der Einsatz dieser Variable ist veraltet\&. Sie sollten
\fBENCRYPT_METHOD\fR
verwenden\&.
.RE
.PP
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR (Zahl), \fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR (Zahl)
.RS 4
Wenn
\fBENCRYPT_METHOD\fR
auf
\fISHA256\fR
oder
\fISHA512\fR
gesetzt ist, legt dies die Anzahl der Runden von SHA fest, die standardm\(:a\(ssig vom Verschl\(:usselungsalgorithmus verwendet werden (falls die Anzahl der Runden nicht auf der Befehlszeile angegeben wird)\&.
.sp
Je mehr Runden Sie definieren, umso schwieriger ist es, das Passwort mit sturem Durchprobieren (brute force) zu knacken; umso mehr Rechenleistung wird jedoch auch f\(:ur die Anmeldung eines Benutzers ben\(:otigt\&.
.sp
Falls Sie nichts angeben, wird libc die Standardanzahl der Runden festlegen (5000)\&.
.sp
Die Werte m\(:ussen zwischen 1000\-999\&.999\&.999 liegen\&.
.sp
Falls nur der Wert f\(:ur
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
oder
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR
festgelegt wird, wird dieser Wert verwendet\&.
.sp
Falls
\fBSHA_CRYPT_MIN_ROUNDS\fR
>
\fBSHA_CRYPT_MAX_ROUNDS\fR, wird der h\(:ohere Wert verwendet\&.
.RE
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/group
.RS 4
Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
sichere Informationen zu den Gruppenkonten
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBnewgrp\fR(1),
\fBgroupadd\fR(8),
\fBgroupdel\fR(8),
\fBgroupmod\fR(8),
\fBgrpck\fR(8),
\fBgroup\fR(5), \fBgshadow\fR(5)\&.
